# 12. Карлсон

Летом младший брат Астрид прочитал книгу "Карлсон на крыше". На уроке эстонского языка его попросили написать краткое содержание книги.

В последний момент Астрид обнаружила, что во многих местах младший брат вместо "Karlsson" записал имя героя как "Karlson". К тому же в работе имя Карлсона используется в разных падежах. Даже получилось так, что местами имя героя записано верно, а местами с ошибкой.

## Вопрос

Как Астрид может помочь брату быстро и с меньшими затратами исправить ошибку?

[Raadionupud]

A. Воспользуется возможностью текстового редактора заменить все встречающиеся в тексте "so" на "sso"

B. Воспользуется возможностью текстового редактора заменить все встречающиеся в тексте "Karlson" на "Karlsson"

C. С помощью функции "Поиск и замена" этого сделать за один раз не получится - придётся искать и заменять слово в каждом падеже отдельно 

D. Из-за падежей эстонского языка нельзя вообще исправить ошибки с помощью функции "Поиск и замена" - текст придётся внимательно перечитать

## Ответ

Правильный ответ: B.

## Объяснение ответа

B является правильным ответом, так как при изменении слова "Karlson" по падежам основа слова не меняется. При замене слова "Karlson" на "Karlsson" происходят правильные замены: "Karlsoni" → "Karlssoni", "Karlsonit" → "Karlssonit" и так далее для остальных падежей.

A не является правильным ответом, так как в этом случае произойдёт замена уже правильно написанного слова "Karlsson" на неправильный вариант "Karlssson", а также, например, "Majasokk" → "Majassokk".

C вариант был бы верным, если необходимо было бы внести изменение в какое-нибудь слово, основа которого при изменении падежа также меняется. Например, если в разных падежах слова "õde" ("õde", "õe", "õele", ...) вместо буквы "õ" была бы случайно записана буква "ö". При изменении по падежам имя Карлсона так сильно не изменяется, и эту ошибку можно исправить более лёгким способом.

D вариант был бы верным, если неверно записанное нами слово могло бы быть в каком-нибудь другом контексте верным или его часть. Например, если бы в тексте было слово "öeldis" (рус *сказуемое*), то простая замена "öe" → "õe" сделала бы слово неверным. Во многих текстовых редакторах для решения таких спорных моментов при использовании функции "Поиск и замена" можно задать, что замене подлежат только слова целиком. Однако может случиться и так, что и такого решения будет недостаточно, и каждое такое сомнительное место придётся просмотреть отдельно.

## Это информатика!

Компьютеры бесспорно являются быстрыми и точными исполнителями команд, но при отдаче команды всегда необходимо помнить, что компьютер делает именно то, что ему приказали, даже если это не то, что хотел пользователь. Суть большей части информатики, и особенно программирования, заключается в том, чтобы придумать, как сформулировать свои желания наиболее точным способом. 

## Категории

- Обработка текста
